
沖縄独立運動 |kana = りゅうきゅうどくりつうんどう{{\`}}
おきなわどくりつうんどう |romaji = Ryūkyū dokuritsu undō{{\`}}
Okinawa dokuritsu undō }}

[Flag_of_Ryukyu.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Ryukyu.svg "fig:Flag_of_Ryukyu.svg")王室旗幟\]\]
[Ryukyu_independence_flag.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ryukyu_independence_flag.svg "fig:Ryukyu_independence_flag.svg")

**琉球独立运动**又稱**沖繩獨立運動**或者**琉球复国运动**，指的是[冲绳及其附属岛屿](../Page/冲绳.md "wikilink")（[琉球群岛](../Page/琉球群岛.md "wikilink")）欲脱离日本的独立运动。

1943年，美中兩國元首在[開羅會議中](../Page/開羅會議.md "wikilink")，同意二次大戰結束後，由美中兩國共同託管琉球。其後，中國處於內戰，無暇兼顧琉球事務，遂由美國主導琉球問題。在1945年[太平洋战争结束后](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，该议题被美國重新提出，部分琉球人认为，琉球理应永续以独立国家存在而非在美军占领后归还日本；然而大多数居民則期望和日本本土统一以尽早作為交換條件來结束美军占领的狀況。

支持沖繩獨立運動的組織中，著名的组织有[嘉利吉俱樂部](../Page/嘉利吉俱樂部.md "wikilink")（原名琉球獨立黨），由[野底武彥建立](../Page/野底武彥.md "wikilink")，現在的黨魁是[屋良朝助](../Page/屋良朝助.md "wikilink")\[1\]，除了因為歷史的因素之外，成立于2013年5月15日的[琉球民族独立综合研究学会](../Page/琉球民族独立综合研究学会.md "wikilink")，這些學者的理念是由於21世紀東亞軍事競爭的加劇，試圖讓琉球成為東亞的緩衝區以取得長久的和平和貿易優勢的務實觀點出發，而非以全繫於琉球精神意識等過度理想的內容上。此外，美軍基地、海洋資源、種族歧視、治權議題也是日本本土人和琉球人發生不和的原因。不過琉球大眾對獨立運動雖然可能不反對，但多數並沒有急迫感，因此反應平平。

## 历史

### 琉球国时期

古代琉球人以部落为单位群居，14世纪时建立了三个小国([三山时代](../Page/三山时代.md "wikilink")），1429年由尚巴志统一为[琉球王国](../Page/琉球王国.md "wikilink")，与中国结成朝贡册封关系。17世纪初遭日本萨摩藩侵略并开始受其控制。1879年，琉球被日本占领而纳入日本版图（废藩立县）。中國清政府曾多次就此對日本交涉。

### 大日本帝國时期

琉球群島在歷史上曾經是獨立的國家，經歷過三山時代和[琉球王國時代](../Page/琉球國.md "wikilink")，在琉球國時，琉球人使用琉球语为口头语，但以[漢語文言文為官方书面语](../Page/漢語文言文.md "wikilink")。同时，[琉球語本身同時受到日語](../Page/琉球語.md "wikilink")、[南島語系以及中國南方方言影響](../Page/南島語系.md "wikilink")。[明](../Page/明朝.md "wikilink")[清兩代時曾向中國朝貢並自認作藩國](../Page/清朝.md "wikilink")，并同时由于被日本[萨摩藩侵犯而被迫进贡](../Page/萨摩藩.md "wikilink")。

1879年，琉球國遭日本的吞并，并强行设立为日本的[冲绳县](../Page/冲绳县.md "wikilink")。當時雖有部分琉球人支持吞併（這部分人被日方稱為「開化黨」），但大部分琉球人持反對態度（這些人被日方稱為「頑固黨」），在日本、[清朝以及駐日的列強公使館交涉](../Page/清朝.md "wikilink")，希望通過外交手段恢復琉球國。流亡清朝展開琉球復國運動的琉球人，稱為[脫清人](../Page/脫清人.md "wikilink")。這些人以[福州](../Page/福州.md "wikilink")、[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[天津為據點](../Page/天津.md "wikilink")，要求清朝向日本就琉球問題交涉，史稱[琉球案](../Page/琉球案.md "wikilink")。但最終由於中日雙方的觀點不和而遭擱置。

1894年，清朝在[甲午戰爭中戰敗](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，琉球人的復國願望破滅。琉球末代君主[尚泰王的兒子](../Page/尚泰王.md "wikilink")[尚寅](../Page/尚寅.md "wikilink")、[尚順等人發起讓琉球成為獨立自治的一個縣的運動](../Page/尚順.md "wikilink")，史稱[公同會運動](../Page/公同會運動.md "wikilink")，但最終失敗。

1941年5月，[喜友名嗣正](../Page/喜友名嗣正.md "wikilink")（唐名蔡璋）在琉球成立秘密組織[琉球青年同志會](../Page/琉球青年同志會.md "wikilink")，自任為理事長，他不斷往返於琉球和[臺灣之間](../Page/臺灣.md "wikilink")，試圖推動琉球脫離日本獨立。1943年（昭和18年）到[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，擔任[台灣總督府琉球疏散居民輔導員](../Page/台灣總督府.md "wikilink")\[2\]。

1945年，[太平洋战争之](../Page/太平洋战争.md "wikilink")[沖繩戰役爆發](../Page/沖繩戰役.md "wikilink")。數萬名當地平民喪生、受傷或被迫自殺。詳參[沖繩島戰役中的集體自殺條目](../Page/沖繩島戰役中的集體自殺.md "wikilink")。

### 美國統治時期

1945年，根據《[波茨坦公告](../Page/波茨坦公告.md "wikilink")》，日本放棄了除[日本四島以外的所有領土](../Page/日本列島.md "wikilink")。[琉球群島](../Page/琉球群島.md "wikilink")（包括現今[沖繩縣和](../Page/沖繩縣.md "wikilink")[鹿兒島縣的](../Page/鹿兒島縣.md "wikilink")[奄美群島](../Page/奄美群島.md "wikilink")）被美國軍事佔領，並施行「信託統治」。代表[同盟國的美国等](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")48個國家（[中華民國與](../Page/中華民國.md "wikilink")[蘇聯未參與](../Page/蘇聯.md "wikilink")）在1951年與日本签定《[舊金山和約](../Page/舊金山和約.md "wikilink")》，日本同意美國擁有對琉球群島的行政、立法、司法等權。

當時由於反[法西斯戰爭的勝利](../Page/法西斯.md "wikilink")，美國人對[自由主義和](../Page/自由主義.md "wikilink")[民主主義的期待非常高](../Page/民主主義.md "wikilink")。根據美國最初的計劃，琉球將在美國的主導下建立獨立國家。美國宣傳佔領琉球是「將少數民族從帝國主義的暴政下解放」。在美國的宣傳下，琉球人的獨立意識高漲。在[保羅·卡拉威統治琉球期間](../Page/保羅·卡拉威.md "wikilink")，更是多次使用「琉球」這一稱呼，來刺激沖繩居民的民族主義，試圖推動與日本分離的主張。

此時的琉球獨立運動宣導者認同[日琉同祖論](../Page/日琉同祖論.md "wikilink")，認為[琉球民族是](../Page/琉球民族.md "wikilink")[大和民族的分支](../Page/大和民族.md "wikilink")，但由於歷史因素，琉球民族與大和民族有著相當多的不同之處。他們反對明治時代日本對琉球人的同化政策，希望在美國的信託統治之後成立獨立的琉球國。這些人把美軍稱為「解放軍」。

這個階段的琉球獨立運動，除了在1945年8月更名為[琉球革命同志會的琉球青年同志會外](../Page/琉球革命同志會.md "wikilink")，還有認同日琉同祖論的[永丘智太郎](../Page/永丘智太郎.md "wikilink")，以及受[共產主義思想影響的](../Page/共產主義.md "wikilink")[奄美共產黨](../Page/奄美共產黨.md "wikilink")（奄美社会民主黨）、[沖繩共產黨](../Page/沖繩共產黨.md "wikilink")（後改名[沖繩人民黨](../Page/沖繩人民黨.md "wikilink")）等共產主義組織。

1947年10月26日，琉球革命同志會向[行政院院長](../Page/行政院.md "wikilink")[張群請願](../Page/張群.md "wikilink")，要求[國民政府](../Page/國民政府.md "wikilink")「收回琉球」。翌年[國民黨中央便開始與喜友名嗣正聯繫](../Page/國民黨.md "wikilink")，定期與其接觸，策劃接管琉球。1948年7月8日，喜友名嗣正申請成立「臺灣省琉球人民協會」，獲得中華民國國民政府的批准，自任該協會的理事長以及「中琉文化經濟協會」常務理事，成為在臺琉僑社團的領導人物。喜友名嗣正堅決反對琉球「復歸日本」，主張琉球歸[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，否則必須獨立。他曾數度潛回琉球，進行政治活動。1958年11月，中國國民黨琉球支部的黨員正式在琉球登記成立[琉球國民黨](../Page/琉球國民黨.md "wikilink")，選舉[大宜味朝德](../Page/大宜味朝德.md "wikilink")（向氏）為黨首，喜友名嗣正則被推舉為副黨首兼外交部長。該政黨的意識形態與中國國民黨比較相似，奉行[反共主義](../Page/反共主義.md "wikilink")，支持琉球獨立。喜友名嗣正仍居住在臺灣，在臺灣設立琉球國民黨台灣支部。1961年，喜友名嗣正以「琉球國民黨涉外部部長」的名義發表聲明，反對美國將琉球移交日本，主張[琉球獨立](../Page/琉球獨立.md "wikilink")。

[永丘智太郎](../Page/永丘智太郎.md "wikilink")，習慣於「[日琉同祖論](../Page/日琉同祖論.md "wikilink")」，並逐漸承認[琉球民族是](../Page/琉球民族.md "wikilink")[日本民族的旁支](../Page/日本民族.md "wikilink")。但即使這樣，他仍舊主張從歷史角度，琉球應該以獨立的民族而發展。雖然[明治時代琉球國滅亡以後](../Page/明治時代.md "wikilink")，日本政府推行了同化政策，但[二戰投降之後](../Page/二戰.md "wikilink")，「非日本人」思想復燃，希望依託美國重新建立獨立國家。1947年，[宫古岛的报社记者团与](../Page/宫古岛.md "wikilink")[美国军政要员对话时说](../Page/美国.md "wikilink")：「琉球人希望在称之为琉球的国家中，受美国的保护而生活。」1948年，于[与那国岛舉行的县长选举中](../Page/与那国岛.md "wikilink")，三個立补候选人中的一人就是倡导琉球独立\[3\]而當時日本左翼的政黨，例如日本共產黨、日本社會黨等等，也都支持琉球的獨立。

另一方面，受到[共產主義思想的影響](../Page/共產主義.md "wikilink")，琉球群島誕生了[奄美共產黨](../Page/奄美共產黨.md "wikilink")（奄美社会民主黨）、[沖繩共產黨](../Page/沖繩共產黨.md "wikilink")（後改名[沖繩人民黨](../Page/沖繩人民黨.md "wikilink")）等共產主義組織。奄美共產黨成立之初的目標是建立奄美人民共和國。當時正處於[冷戰時期](../Page/冷戰.md "wikilink")，這些組織都是在非法情況下成立的，也是美國所不能容忍的。

為了避免琉球的共產化，美國對輿論進行了嚴格的管制。另一方面，美軍強買甚至強制接收平民的集落和農田，以建立軍事基地。這使美軍在琉球人的印象中大打折扣。琉球人把美國的接收土地，稱為「槍劍和推土機式」的接收。琉球人曾一度抗議。

### 政權交還日本之後

美國在1953年與1972年先後將[奄美群島與](../Page/奄美群島.md "wikilink")[沖繩群島的管理權](../Page/沖繩群島.md "wikilink")[移交日本](../Page/琉球群島和小笠原群島政權移交.md "wikilink")。有一部分琉球人提出讓琉球群島回歸日本統治。1960年，[沖繩縣祖國復歸協議會成立](../Page/沖繩縣祖國復歸協議會.md "wikilink")，這個協會主張琉球重新回到日本的統治之下。而琉球人反對美國統治的情緒愈演愈烈。1965年，發生[宮古農民騷動](../Page/宮古農民騷動.md "wikilink")；1970年，發生[胡差暴動](../Page/胡差暴動.md "wikilink")。1971年又發生[波上騷動和](../Page/波上騷動.md "wikilink")[第二次胡差暴動](../Page/第二次胡差暴動.md "wikilink")。此時美國正陷入[越南戰爭的泥潭之中](../Page/越南戰爭.md "wikilink")。在總統[林登·詹森的指示下](../Page/林登·詹森.md "wikilink")，[賴世和首次提出了美國有將整個琉球群島歸還日本的考慮](../Page/賴世和.md "wikilink")。

亦有日本和琉球的左翼共產主義組織團體反對美國將琉球群島交給日本。1971年11月10日，沖繩浦添發生[沖繩總罷工警察殺害事件](../Page/沖繩總罷工警察殺害事件.md "wikilink")。同月14日，日本左翼團體也在[東京](../Page/東京.md "wikilink")[澀谷舉行示威](../Page/澀谷.md "wikilink")，支持琉球的運動，是為[澀谷暴動事件](../Page/澀谷暴動事件.md "wikilink")。

在與日本[佐藤榮作內閣的反復協商下](../Page/佐藤榮作.md "wikilink")，美國最終1972年5月15日將沖繩歸還日本。日本重新設置沖繩縣。1978年7月30日，沖繩縣[道路通行方向由美國的右向改為日本的左向](../Page/道路通行方向.md "wikilink")，史稱[730](../Page/730_\(交通\).md "wikilink")，象徵日本全面重新接管沖繩縣和「法制統一」。

喜友名嗣正1972年回到沖繩，仍不斷發表琉球獨立的言論，但在琉球政壇影響力不大。1989年6月在沖繩逝世。著作有《[琉球亡國史譚](../Page/琉球亡國史譚.md "wikilink")》。

雖然美國將沖繩移交日本管理，但美軍在沖繩島依然擁有大量的軍事基地。1995年沖繩縣一名十二歲少女被美軍強姦\[4\]，觸發反對美軍基地運動，反對美軍基地運動中亦有人打出琉球獨立旗號。

## 現狀

在历史上琉球人曾建立有自己的独立王国琉球国，有少數琉球人至今仍然不承认日本对琉球的统治，要求琉球群岛脱离日本独立，但在民意调查和选举中普遍缺乏支持。此外，日本政府一直对冲绳县进行财政补贴，对当地的经济发展有很大贡献，也是琉球本土人難以支持獨立的因素之一。

2005年，琉球大学副教授[林泉忠对](../Page/林泉忠.md "wikilink")18岁以上冲绳人进行了电话调查（注：问卷对象为“冲绳人”，而非“琉球族人”），他收集了1029份有效回答，其中40.6%的人认为自己是冲绳人，21%认为自己是日本人，36%认为自己既是日本人也是冲绳人。如果非要立刻決定，24.9%的人表示支持冲绳独立，58.7%的人表示反对冲绳独立。\[5\]\[6\]\[7\]
2007年，同一系列的调查访问超过1000名当地人，41.6%受访者认为自己是冲绳人、25.5%认为自己是日本人、29.7%认为自己既是冲绳人亦是日本人。20.6%的人认为冲绳应该独立，64.7%认为不应该独立。\[8\]個別激進的琉球獨立團體組織動員大會到場往往僅幾十、數百人。不过由於出版、言論自由，主張琉球獨立的書籍仍可以在沖繩各處書店購買得到，而且冲绳人也认为自己与日本本土人存在着区别，冲绳人把日本本土人称为“大和人”（ヤマトゥンチュ）或“内地人”（ナイチャー），表達此觀點。而冲绳在教育下，也是目前日本本土種族对外族[部落民没有歧视的地域之一](../Page/部落民.md "wikilink")，儘管偶爾網路上日本大和族依然對琉球人有「土人」等說法。

但大部分琉球人認同日本的統治，對獨立運動反應冷淡。松岛泰胜表示，中国专家现在提出琉球问题，反而容易引起冲绳人的反感。\[9\]嘉利吉俱樂部就在其官網上聲明一切活動與思想都和中國無關。\[10\]另有民調顯示89%的沖繩人「對中國沒有好印象」。\[11\]對於自治權琉球人倒是有一定的熱衷，特別是關於美軍基地的反對問題於21世紀後逐漸升溫，主要的[嘉手納基地和](../Page/嘉手納基地.md "wikilink")[普天間基地佔沖繩本島面積約](../Page/普天間基地.md "wikilink")18％，基地補助獎勵金也是一大筆當地預算，但多數人反對基地設立並且相關思想與琉球獨立思想交織牽連，第一認為美軍飛機事故並不少造成當地安全問題和噪音問題，第二認為美軍兵員犯罪和強姦案的治安問題\[12\]，第三認為開戰時沖繩將成為優先打擊目標而狹小的島嶼根本無處可逃。這在選舉態度中即可看出，2016年七月日本參議院選舉沖繩六席參眾議員，全部落入反基地陣營手中。以沖繩縣翁長知事為首，包括縣議會、參眾議員在內的反基地勢力，被稱為「全沖繩」（ALL沖繩），並在2015年12月正式成立「全沖繩會議」，負責力爭某種程度的自主權。

2013年5月15日，沖繩縣[石垣島出身的](../Page/石垣島.md "wikilink")[龍谷大學教授](../Page/龍谷大學.md "wikilink")[松島泰勝和沖繩國際大學副教授](../Page/松島泰勝.md "wikilink")[友知政樹等人組織發起成立独立组织](../Page/友知政樹.md "wikilink")“[琉球民族独立综合研究学会](../Page/琉球民族独立综合研究学会.md "wikilink")”，探讨琉球独立的可能性，並只限[琉球族人加入](../Page/琉球族.md "wikilink")，拒絕日本人（[大和人](../Page/大和人.md "wikilink")）加入。該學會是由琉球一些大学教授和政治家、社会活动家和市民团体成员组成，将探讨琉球独立的可能性。学会在研究他国独立经验的同时，也将寻找机会向联合国直接陈述独立的意愿。“琉球民族独立综合研究学会”于5月15日下午在冲绳县政府举行记者会，然后在冲绳的大学里举行成立大会\[13\]。獨立理念是設定在「和平之島」，思考成立東亞的緩衝區，來獲得最大發展的可能性，這是首次以實際的利益分析來取得獨立共識。\[14\]

日本本土人民和沖繩人也有長期歷史構成的民族主義情緒偶爾可見，當地報紙和民間都以「大和人」稱[日本其他地方人](../Page/日本.md "wikilink")，而自稱沖繩人，而日本本土國民對其也有「土人」（沒知識的原住民）甚至中國人等認知，多次抗爭中日本從本土調來鎮暴警察，以防止當地警察對當地人有同情因素，2016年10月的一次抗爭當中，從大阪調來的鎮暴警察，對群眾大罵：『白痴！土人！』、『支那人閉嘴！』造成軒然大波，事後中央政府則滅火緩頰稱「無法判斷土人有歧視意涵」。\[15\]警方在2016年10月以毀損逮捕了沖繩和平運動中心議長，反基地運動頭領之一65歲的[山城博治](../Page/山城博治.md "wikilink")，聲請羈押而在羈押期滿後，又以妨害業務罪嫌再次逮捕聲押，透過技術手段延長羈押期達到長期關押目的，引發了種族歧視執法的不滿，雙方鬥爭至今沒有降溫趨勢。

2018年4月19日，在美國紐約聯合國總部召開的第17屆原住民問題論壇會議上，主張“沖繩獨立”的日本“琉球民族独立综合研究学会”成員親川志奈子提出，日本政府應該承認擁有固有文化的沖繩人是“原住民”，還呼籲解決駐日美軍基地集中於沖繩的問題。主張琉球曾是“獨立國家”，但在1879年被日本“侵略”，如今依然苦於“殖民地化和軍事化”。她還介紹情況稱，因1920年代有研究者從沖繩的墓地取走人骨帶到縣外的大學，正在要求歸還。此外，她還表示，美軍基地的存在引發了對女性的性暴力和兒童的教育環境的威脅\[16\]。

## 未來展望

在[日本道州制議論中](../Page/日本道州制議論.md "wikilink")，沖繩縣成為單一道州並擴大自治權的建議亦被提出。[日本首相的諮詢機構](../Page/日本首相.md "wikilink")「地方制度調查會」2006年發表答覆中\[17\]包括的道州制劃分方案，全都把沖繩作為單獨的道州。[日本民主黨亦提出](../Page/民主党_\(日本\).md "wikilink")[一國兩制作為地方分權的模型](../Page/一國兩制.md "wikilink")，以加強沖繩縣的自治權和經濟競爭力。但這些建議跟琉球獨立並無直接關係。

現在琉球獨立運動並未獲得一般沖繩縣民的支持。2006年的沖繩縣知事選舉中，[琉球獨立黨的黨魁](../Page/琉球獨立黨.md "wikilink")[屋良朝助代表該黨參選](../Page/屋良朝助.md "wikilink")，但只得6220票，以得票率0.93%落選，這亦可能與琉球獨立運動實現的可能性太低有關。支持琉球獨立人士和團體當中，除了「琉球共和國」外亦有主張成立「沖繩特別自治道」，以「沖繩道知事」為[元首](../Page/元首.md "wikilink")。雖然不能斷定這些主張不可能實現，但支持琉球獨立人士有很多理想主義的成分，亦令大眾對實現這些主張的可能性存有疑問。

## 参考文献

## 外部連結

  - [嘉利吉倶楽部(琉球独立党)](http://www.bekkoame.ne.jp/i/a-001/)

  - [独立琉球王国](http://web.archive.org/web/*/http://www.geocities.com/Tokyo/Towers/7869/)

  - [地下冲绳独立运动总部](http://www.geocities.co.jp/WallStreet/2325/chika.html)（介紹以沖繩獨立為主題的小說）

  - [请读《冲绳独立宣言》](http://homepage3.nifty.com/nozue/k&o/independence.htm)（書評）

  - [還我琉球](https://web.archive.org/web/20071008130023/http://www.cyber-rabbit.com/katsu/day/0603/0306.html)（一位琉球獨立運動家的日記）

  - [日本对琉球的入侵与统治](http://gb.cri.cn/3821/2005/03/08/1425@473154.htm)

  - [「日本人」還是「沖繩人」？沖繩的民族認同——琉球大學副教授林泉忠研究](https://web.archive.org/web/20080619045838/http://www.china.janjan.jp/japan/0801/0801170581/1.php)

## 参见

  - [琉球群島](../Page/琉球群島.md "wikilink")
      - [琉球歴史](../Page/琉球歴史.md "wikilink")
          - [琉球国](../Page/琉球国.md "wikilink")
              - [琉球君主列表](../Page/琉球君主列表.md "wikilink")
      - [美國治理琉球時期](../Page/美國治理琉球時期.md "wikilink")
  - [嘉利吉俱樂部](../Page/嘉利吉俱樂部.md "wikilink")
  - [琉球語](../Page/琉球語.md "wikilink")
  - [沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")
  - [中日关系](../Page/中日关系.md "wikilink")
      - [琉球再议](../Page/琉球再议.md "wikilink")

[琉球獨立運動](../Category/琉球獨立運動.md "wikilink")
[Category:亚洲主权运动](../Category/亚洲主权运动.md "wikilink")
[Category:民族主義運動](../Category/民族主義運動.md "wikilink")
[Category:日本分離主義](../Category/日本分離主義.md "wikilink")

1.  [“琉球独立”发起人：学会成立与中国没有关联](http://www.apdnews.com/news/27035.html)
    ，亚太日报，2013年5月29日

2.  「吳鐵城上總裁報告」，《琉球特檔》，中國國民黨黨史館藏，特18/1-39 ，1948 年 8 月2 日。

3.  《日本人の境界》485页。

4.  [日本地方检察院以抢劫罪起诉驻冲绳美军士兵](http://news.sina.com.cn/w/2006-02-10/16538173830s.shtml)

5.  台湾、香港、澳门、冲绳，民众文化与国家认同国际比较调查2006

6.  Professor Says 1 in 4 Okinawans Support Independence", Crisscross
    Forum

7.  Survey on Okinawan resident identities", From the Latest
    Questionnaires

8.  香港、台湾、澳门、冲绳民众文化与国家认同国际比较调查2007

9.  [琉球回归中国更不可能，89%民众对中国印象不好，不喜中国谈琉球独立](http://news.sohu.com/s2013/shijieguan-385/)

10. [かりゆしクラブは中国からの支援を受けていませんし、組織的にも思想的にも全く中国と無関係です。](http://www.bekkoame.ne.jp/i/a-001/)，嘉利吉俱樂部

11.

12.
13.

14. [琉球独立で平和な島に　尖閣は争い棚上げを　市出身の松島教授提唱](http://www.yaeyama-nippo.com/2013/05/13/%E7%90%89%E7%90%83%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E3%81%A7%E5%B9%B3%E5%92%8C%E3%81%AA%E5%B3%B6%E3%81%AB-%E5%B0%96%E9%96%A3%E3%81%AF%E4%BA%89%E3%81%84%E6%A3%9A%E4%B8%8A%E3%81%92%E3%82%92-%E5%B8%82%E5%87%BA%E8%BA%AB%E3%81%AE%E6%9D%BE%E5%B3%B6%E6%95%99%E6%8E%88%E6%8F%90%E5%94%B1/)

15. [聯合-沖繩之戰](http://global.udn.com/global_vision/story/8663/2242218)

16.

17. [道州制のあり方に関する答申について](http://www.soumu.go.jp/singi/pdf/No28_tousin_060228.pdf)